\section{公式总表与数学概念附录}

\subsection{信息论公式总表}

本表把正文和作业中最常用的公式集中放在一起，便于开卷考试时快速定位。使用时先判断题目类型，再回到对应章节查看适用条件和推导细节。

{\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\setlength{\LTleft}{0pt}
\setlength{\LTright}{0pt}
\begin{longtable}{@{}p{0.24\textwidth}p{0.72\textwidth}@{}}
\toprule
\textbf{主题} & \textbf{核心公式 / 使用条件} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{主题} & \textbf{核心公式 / 使用条件} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{2}{r}{\footnotesize 续下页}\\
\bottomrule
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot
自信息 & $I(x)=-\log_2p(x)$，条件自信息用后验概率 $p(x\mid y)$ \\
\midrule
联合自信息 & $I(x,y)=-\log_2p(x,y)$，且 $I(x,y)=I(x)+I(y\mid x)$ \\
\midrule
点互信息 & $I(x;y)=\log_2\dfrac{p(x\mid y)}{p(x)}=\log_2\dfrac{p(x,y)}{p(x)p(y)}$ \\
\midrule
熵 & \textcolor{Red}{$H(X)=-\sum_xp(x)\log_2p(x)$}，$0\le H(X)\le\log_2|\mathcal X|$ \\
\midrule
条件熵 & $H(X\mid Y)=-\sum_{x,y}p(x,y)\log_2p(x\mid y)=H(X,Y)-H(Y)$ \\
\midrule
联合熵链式法则 & $H(X_1^N)=\sum_{i=1}^NH(X_i\mid X_1^{i-1})$；马氏链中常化为 $H(X_1)+\sum_{i=2}^NH(X_i\mid X_{i-1})$ \\
\midrule
互信息 & \textcolor{Red}{$I(X;Y)=H(X)+H(Y)-H(X,Y)=H(X)-H(X\mid Y)$}，且 $I(X;Y)\ge0$ \\
\midrule
条件互信息 & $I(X;Y\mid Z)=H(X\mid Z)-H(X\mid Y,Z)$ \\
\midrule
互信息链式法则 & $I(X_1^n;Y)=\sum_{i=1}^n I(X_i;Y\mid X_1^{i-1})$ \\
\midrule
相对熵 & \textcolor{Red}{$\KL(P\|Q)=\sum_xP(x)\log_2\frac{P(x)}{Q(x)}\ge0$} \\
\midrule
数据处理不等式 & 若 $X\to Y\to Z$，则 $I(X;Z)\le I(X;Y)$ 且 $I(X;Z)\le I(Y;Z)$ \\
\midrule
无记忆扩展源 & $H(X^N)=NH(X)$，典型序列数约为 $2^{NH(X)}$ \\
\midrule
平均符号熵 & $H_N(X)=\frac1NH(X^N)$，熵率 $H_\infty(X)=\lim_{N\to\infty}\frac1NH(X^N)$ \\
\midrule
平稳信源熵阶梯 & $H_0=\log_2|\mathcal X|$，且 $H_0\ge H_1\ge H_2\ge\cdots\ge H_\infty$ \\
\midrule
Kolmogorov-Chapman & $p_{ij}^{(m+n)}=\sum_kp_{ik}^{(m)}p_{kj}^{(n)}$，矩阵形式 $P^{(m+n)}=P^{(m)}P^{(n)}$ \\
\midrule
平稳马氏源熵率 & \textcolor{Red}{$H_\infty=\sum_i\pi_iH(P_{i\cdot})$}，其中 $\pi P=\pi$ 且 $\sum_i\pi_i=1$ \\
\midrule
零阶最大熵与剩余度 & $H_0=\log_2|\mathcal X|$，$\eta=H_\infty/H_0$，$\gamma=1-\eta$ \\
\midrule
微分熵 & $h(X)=-\int f(x)\log f(x)\,dx$；可为负，不能直接当作不确定性下界 \\
\midrule
高斯微分熵 & \textcolor{Red}{$h(X)=\frac12\log(2\pi e\sigma^2)$}；$n$ 维高斯 $h(X)=\frac12\log[(2\pi e)^n|K|]$ \\
\midrule
限峰值最大熵 & 若 $X\in[a,b]$，则 $h(X)\le\log(b-a)$，均匀分布达到等号 \\
\midrule
限功率最大熵 & 给定协方差约束时，高斯分布达到最大差熵 $h(X^N)\le\frac N2\log[2\pi e\det(\Sigma)^{1/N}]$ \\
\midrule
可逆线性变换 & $h(AX)=h(X)+\log|\det A|$，要求 $A$ 可逆 \\
\midrule
连续互信息 & $I(X;Y)=h(X)+h(Y)-h(X,Y)=h(Y)-h(Y\mid X)$ \\
\midrule
连续相对熵 & $D(p\|q)=\int p(x)\log\frac{p(x)}{q(x)}\,dx\ge0$ \\
\midrule
高斯互信息 & 二元联合高斯相关系数为 $\rho$ 时，$I(X;Y)=-\frac12\log(1-\rho^2)$ \\
\midrule
信号加噪声互信息 & 高斯加性噪声模型中常用 $I(X;Y)=\frac12\log\left(1+\frac PN\right)$ \\
\midrule
等长编码 & $l_{\min}=\lceil\log_rM\rceil$；错误概率为未被编码消息集合的总概率 \\
\midrule
定长码定理 & 当 $\frac lN\log r\ge H(X)+\delta$ 且 $N$ 足够大时，可使译码差错概率任意小 \\
\midrule
典型序列概率 & 对无记忆信源，典型序列概率约为 $2^{-NH(X)}$，典型集合规模约为 $2^{NH(X)}$ \\
\midrule
唯一可译码判别 & Kraft 不等式 $\sum_ir^{-l_i}\le1$；二元码取 $r=2$ \\
\midrule
Huffman 编码 & 平均码长 $\bar L=\sum_ip_il_i$，满足 $H_r(X)\le\bar L< H_r(X)+1$ \\
\midrule
扩展变长码界 & $N$ 次扩展变长码满足 $\frac{H(X)}{\log r}\le\bar l<\frac{H(X)}{\log r}+\frac1N$ \\
\midrule
编码速率与效率 & $R'=\bar l\log r$，$\eta=H(X)/(\bar l\log r)$，$\gamma=1-\eta$；码长方差 $\sigma_L^2=\sum_ip_i(l_i-\bar L)^2$ \\
\midrule
离散信道互信息 & $I(X;Y)=H(Y)-H(Y\mid X)$，其中 $p(y)=\sum_xp(x)p(y\mid x)$ \\
\midrule
离散无记忆信道 & $p(y^N\mid x^N)=\prod_{n=1}^Np(y_n\mid x_n)$；转移矩阵元素 $p_{ij}=p(y=b_j\mid x=a_i)$，每行和为 $1$ \\
\midrule
信道容量 & \textcolor{Red}{$C=\max_{p(x)}I(X;Y)$}；对称信道常由等概输入达到容量 \\
\midrule
矢量信道容量 & $C=\max_{p(x_1,\dots,x_N)}\frac1N I(X^N;Y^N)$ \\
\midrule
无损与确定信道容量 & 无损信道 $C=\log r$；确定信道 $C=\log s$，其中 $s$ 为可区分输出数 \\
\midrule
对称信道容量 & 强对称信道 $C=\log s-H(p_{11},\dots,p_{1s})$；$r$ 元对称信道 $C=\log r-H(p)-p\log(r-1)$ \\
\midrule
二元熵函数 & $h_2(p)=-p\log_2p-(1-p)\log_2(1-p)$ \\
\midrule
BSC 容量 & \textcolor{Red}{$C=1-h_2(\varepsilon)$}，两级 BSC 等效错误率 $\varepsilon_2=2\varepsilon(1-\varepsilon)$ \\
\midrule
删除型信道 & 二元删除概率为 $\delta$ 时 $C=1-\delta$ \\
\midrule
级联信道 & $P_{Z\mid X}=P_{Y\mid X}P_{Z\mid Y}$，容量不能一般地简单相乘 \\
\midrule
ML / MAP 译码 & $\hat x_{\mathrm{ML}}(y)=\arg\max_xp(y\mid x)$；\textcolor{Red}{$\hat x_{\mathrm{MAP}}(y)=\arg\max_xp(x)p(y\mid x)$} \\
\midrule
条件与平均错误率 & 条件错误率为 $\sum_{a_i\ne a^*}P_{X\mid Y}(a_i\mid y)$；平均错误率 $P_E=1-\sum_y p(x^*(y),y)$ \\
\midrule
信息传输速率 & 等概消息编码时 $R=\frac{\log M}{n}$；二进制 $(n,k)$ 分组码码率 $R=k/n$ \\
\midrule
汉明距离与最小距离 & $d(x,y)=\sum_{i=1}^nx_i\oplus y_i$；$d_{\min}=\min_{i\ne j}d(v_i,v_j)$，线性码中为非零码字最小重量 \\
\midrule
纠错条件 & 若码的最小汉明距离 $d_H\ge2t+1$，则可纠正 $t$ 个错误 \\
\midrule
BSC 序列似然 & 若汉明距离为 $d$，则 $p(\mathbf y\mid\mathbf x)=(1-p)^{n-d}p^d$ \\
\midrule
BSC 最小距离译码 & 当 $p<1/2$ 时，ML 等价于最小汉明距离译码 \\
\midrule
信道编码定理 & 若信息率 $R<C$，存在编码使错误概率趋于 $0$；若 $R>C$，不能可靠传输 \\
\midrule
信源信道编码定理 & 若信源熵率 $H<C$，可靠传输存在；若 $H>C$，差错率不能趋于 $0$ \\
\midrule
约束容量 & $C(\beta)=\max_{p(x):E[f(X)]\le\beta}I(X;Y)$；平均能量约束常取 $f(x)=x^2$ \\
\midrule
加性噪声信道 & 独立加性噪声 $Y=X+Z$ 时，$I(X;Y)=h(Y)-h(Z)$ \\
\midrule
高斯信道每自由度容量 & $C=\frac12\log_2\left(1+\frac{E}{\sigma_Z^2}\right)$ \\
\midrule
并联高斯信道注水 & $E_i=(\lambda-N_i)^+$，$C=\frac12\sum_{i:E_i>0}\log_2(\lambda/N_i)$ \\
\midrule
波形自由度 & 限时 $T$、限带 $W$ 的实波形约有 $N=2TW$ 个自由度 \\
\midrule
AWGN 波形信道 & \textcolor{Red}{$C=W\log_2\left(1+\frac{P}{N_0W}\right)$}；无限带宽极限 $C=(P/N_0)\log_2e$ \\
\midrule
频谱效率与 Shannon 极限 & $C/W=\log_2(1+P/(N_0W))$；$\frac{E_b}{N_0}\ge\frac{2^{R/W}-1}{R/W}$，极限为 $\ln2=-1.59\,\mathrm{dB}$ \\
\midrule
失真测度 & 失真矩阵 $\mathbf d=[d(a_i,b_j)]$；序列失真 $d_N(\mathbf x,\mathbf y)=\frac1N\sum_i d(x_i,y_i)$ \\
\midrule
平均失真 & $D=\sum_{x,y}p(x)p(y\mid x)d(x,y)$ \\
\midrule
率失真函数 & $R(D)=\min_{p(\hat x\mid x):\bar d\le D}I(X;\hat X)$，随 $D$ 单调不增且下凸 \\
\midrule
率失真端点 & $D_{\min}=\sum_xp(x)\min_y d(x,y)$；$D_{\max}=\min_y\sum_xp(x)d(x,y)$，且 $R(D_{\max})=0$ \\
\midrule
二元对称失真 & 等概二元信源、汉明失真下 $R(D)=1-h_2(D)$，$0\le D\le1/2$ \\
\midrule
限失真信源编码 & $R\ge R(D)+\varepsilon$ 时可使 $\bar D\le D+\varepsilon$；$R<R(D)$ 时不能使 $\bar D\le D$ \\
\midrule
信源信道匹配 & 若信源率失真函数 $R(D)\le C$，则可通过容量为 $C$ 的信道达到失真 $D$ \\
\end{longtable}
}

\subsection{数学概念速查}

本附录整理正文中会反复用到、但不属于信息论核心定义的数学背景概念。阅读正文时若遇到矩阵、凸性、马尔可夫链或连续信道推导中的工具性概念，可先回到这里速查。

\subsection{随机向量与矩阵工具}

\begin{definitionBox}{协方差}
两个随机变量 $X,Y$ 的协方差定义为
\[
\Cov(X,Y)=\E\bigl[(X-\E[X])(Y-\E[Y])\bigr].
\]
等价地，
\[
\Cov(X,Y)=\E[XY]-\E[X]\E[Y].
\]
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{协方差的含义}
协方差刻画两个变量的线性共同变化趋势。若 $\Cov(X,Y)>0$，二者倾向于同向变化；若 $\Cov(X,Y)<0$，二者倾向于反向变化；若 $\Cov(X,Y)=0$，只表示没有线性相关，一般不代表独立。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{协方差矩阵}
设随机向量
\[
X=(X_1,X_2,\dots,X_N)^T,
\]
其均值向量为
\[
\mu=\E[X]=(\E[X_1],\E[X_2],\dots,\E[X_N])^T.
\]
则 $X$ 的协方差矩阵定义为
\[
\Sigma=\Cov(X)=\E\bigl[(X-\mu)(X-\mu)^T\bigr].
\]
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{矩阵元素形式}
协方差矩阵的第 $(i,j)$ 个元素为
\[
\Sigma_{ij}=\Cov(X_i,X_j)=\E\bigl[(X_i-\mu_i)(X_j-\mu_j)\bigr].
\]
因此
\[
\Sigma=
\begin{pmatrix}
\Var(X_1) & \Cov(X_1,X_2) & \cdots & \Cov(X_1,X_N) \\
\Cov(X_2,X_1) & \Var(X_2) & \cdots & \Cov(X_2,X_N) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\Cov(X_N,X_1) & \Cov(X_N,X_2) & \cdots & \Var(X_N)
\end{pmatrix}.
\]
\end{formulaBox}

\begin{keypoint}{协方差矩阵的含义}
对角线元素是各分量的方差，表示每个变量自身的波动大小；非对角线元素是两两协方差，表示不同变量之间的线性相关方向和强弱。协方差矩阵总是对称矩阵，并且半正定。
\end{keypoint}

\begin{formulaBox}{二维情形}
若 $X=(X_1,X_2)^T$，则
\[
\Sigma=
\begin{pmatrix}
\sigma_1^2 & \rho\sigma_1\sigma_2 \\
\rho\sigma_1\sigma_2 & \sigma_2^2
\end{pmatrix},
\]
其中 $\sigma_i^2=\Var(X_i)$，$\rho$ 为相关系数。
\end{formulaBox}

\begin{definitionBox}{相关系数}
两个随机变量 $X,Y$ 的相关系数定义为
\[
\rho_{XY}=\frac{\Cov(X,Y)}{\sqrt{\Var(X)\Var(Y)}}.
\]
若 $\Var(X),\Var(Y)>0$，则 $-1\le\rho_{XY}\le1$。
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{相关系数的含义}
$\rho_{XY}$ 只刻画线性相关。$\rho_{XY}=0$ 表示不线性相关，但一般不代表独立；若 $(X,Y)$ 联合高斯，则不相关等价于独立。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{半正定矩阵}
实对称矩阵 $A$ 若满足对任意向量 $x$ 都有
\[
x^T A x\ge0,
\]
则称 $A$ 为半正定矩阵，记作 $A\succeq0$。
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{半正定与协方差矩阵}
协方差矩阵一定半正定，因为
\[
a^T\Sigma a=\Var(a^TX)\ge0.
\]
这也是多维高斯分布中协方差矩阵必须满足的基本条件。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{行列式的体积意义}
对可逆线性变换 $Y=AX$，$|\det(A)|$ 表示 $A$ 对体积的缩放倍数。若 $|\det(A)|>1$，空间被拉伸；若 $|\det(A)|<1$，空间被压缩。
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{线性变换与差熵}
若 $Y=AX+\bm{\alpha}$，且 $A$ 为可逆矩阵，则
\[
h(Y)=h(X)+\log|\det(A)|.
\]
平移不改变差熵；正交矩阵满足 $|\det(A)|=1$，因此旋转和反射也不改变差熵。
\end{formulaBox}

\begin{definitionBox}{正交矩阵}
实矩阵 $Q$ 若满足
\[
Q^TQ=I,
\]
则称为正交矩阵。它保持向量长度和夹角，几何上对应旋转、反射或二者的组合。
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{Hadamard 不等式}
若 $\Sigma$ 是半正定矩阵，则
\[
\det(\Sigma)\le\prod_{i=1}^N \Sigma_{ii}.
\]
在协方差矩阵中，这就是
\[
\det(\Sigma)\le\prod_{i=1}^N \sigma_i^2.
\]
\end{formulaBox}

\begin{keypoint}{Hadamard 不等式在高斯熵中的作用}
多维高斯熵依赖 $\det(\Sigma)$。当分量相关时，$\det(\Sigma)$ 通常小于方差乘积，因此联合差熵低于同方差独立高斯变量的熵。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{一维高斯分布的 PDF}
若随机变量 $X\sim\mathcal N(\mu,\sigma^2)$，则其概率密度函数（PDF）为
\[
f_X(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}
\exp\left[-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right],
\qquad -\infty<x<\infty.
\]
标准正态分布 $Z\sim\mathcal N(0,1)$ 的 PDF 常记为
\[
\phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-x^2/2}.
\]
\end{definitionBox}

\begin{definitionBox}{高斯分布的 CDF}
随机变量 $X\sim\mathcal N(\mu,\sigma^2)$ 的累积分布函数（CDF）定义为
\[
F_X(x)=P(X\le x)=\int_{-\infty}^{x} f_X(t)\,\mathrm dt.
\]
标准正态 CDF 常记为
\[
\Phi(x)=P(Z\le x)=\int_{-\infty}^{x}\phi(t)\,\mathrm dt.
\]
一般高斯变量可标准化为
\[
F_X(x)=\Phi\left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right).
\]
\end{definitionBox}

\begin{definitionBox}{Q 函数}
标准正态分布的右尾概率称为 Q 函数：
\[
Q(x)=P(Z>x)=\int_x^{\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-t^2/2}\,\mathrm dt.
\]
它与标准正态 CDF 的关系为
\[
Q(x)=1-\Phi(x)=\Phi(-x).
\]
\end{definitionBox}

\begin{definitionBox}{误差函数 erf}
误差函数定义为
\[
\operatorname{erf}(x)=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^x e^{-t^2}\,\mathrm dt.
\]
它与标准正态 CDF 的关系为
\[
\Phi(x)=\frac12\left[1+\operatorname{erf}\left(\frac{x}{\sqrt2}\right)\right].
\]
\end{definitionBox}

\begin{definitionBox}{互补误差函数 erfc}
互补误差函数定义为
\[
\operatorname{erfc}(x)=1-\operatorname{erf}(x)
=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_x^{\infty}e^{-t^2}\,\mathrm dt.
\]
它与 Q 函数的关系为
\[
Q(x)=\frac12\operatorname{erfc}\left(\frac{x}{\sqrt2}\right).
\]
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{这些函数的使用场景}
PDF 描述密度，CDF 描述左侧累计概率，$Q(x)$ 描述标准正态右尾概率。通信中常用 $Q(\cdot)$ 表示高斯噪声超过判决门限的错误概率；erf 和 erfc 则是把高斯积分写成特殊函数的标准记号。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{多维高斯随机向量}
随机向量 $X\in\R^N$ 若服从均值 $\mu$、协方差矩阵 $\Sigma$ 的多维高斯分布，记为
\[
X\sim\mathcal N(\mu,\Sigma).
\]
当 $\Sigma$ 可逆时，其密度为
\[
p(x)=\frac{1}{(2\pi)^{N/2}\det(\Sigma)^{1/2}}
\exp\left[-\frac12(x-\mu)^T\Sigma^{-1}(x-\mu)\right].
\]
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{多维高斯差熵}
若 $X\sim\mathcal N(\mu,\Sigma)$，则
\[
h(X)=\frac12\log\bigl[(2\pi e)^N\det(\Sigma)\bigr]
=\frac{N}{2}\log\bigl[2\pi e\det(\Sigma)^{1/N}\bigr].
\]
均值 $\mu$ 只决定分布中心，不影响差熵。
\end{formulaBox}

\subsection{凸性与优化直觉}

\begin{definitionBox}{凸函数与凹函数}
设函数 $f$ 定义在凸集合上。若对任意 $x_1,x_2$ 和 $0\le\lambda\le1$，有
\[
f(\lambda x_1+(1-\lambda)x_2)
\le \lambda f(x_1)+(1-\lambda)f(x_2),
\]
则 $f$ 为凸函数；若不等号反向，则 $f$ 为凹函数。
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{上凸、下凸的读法}
中文教材中常把凹函数称为上凸函数，把凸函数称为下凸函数。信息熵 $H(p)$ 通常是上凸的；率失真函数 $R(D)$ 通常是下凸的。
\end{keypoint}

\begin{formulaBox}{Jensen 不等式}
若 $f$ 为凸函数，则
\[
f(\E[X])\le\E[f(X)].
\]
若 $f$ 为凹函数，则
\[
f(\E[X])\ge\E[f(X)].
\]
\end{formulaBox}

\begin{keypoint}{Jensen 不等式在信息论中的用途}
熵、互信息、容量和率失真函数的许多极值性质都来自凸性或凹性。看到“最大熵”“容量最大化”“时间共享导致下凸”时，背后通常都在使用 Jensen 不等式或凸组合思想。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{凸组合与时间共享}
若 $0\le\lambda\le1$，则
\[
\lambda x_1+(1-\lambda)x_2
\]
称为 $x_1$ 与 $x_2$ 的凸组合。信息率失真函数中的“时间共享”就是在两种方案之间按比例混合，因此平均失真和平均码率都形成凸组合。
\end{definitionBox}

\subsection{概率基础公式}

\begin{definitionBox}{条件概率}
若 $P(B)>0$，则事件 $A$ 在事件 $B$ 已发生条件下的条件概率定义为
\[
P(A\mid B)=\frac{P(A\cap B)}{P(B)}.
\]
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{乘法公式}
由条件概率定义可得
\[
P(A\cap B)=P(A\mid B)P(B)=P(B\mid A)P(A).
\]
对多个事件，链式乘法公式为
\[
P(A_1\cap\cdots\cap A_n)
=P(A_1)P(A_2\mid A_1)\cdots P(A_n\mid A_1\cap\cdots\cap A_{n-1}).
\]
\end{formulaBox}

\begin{formulaBox}{全概率公式}
若 $B_1,\dots,B_n$ 构成样本空间的一组划分，且 $P(B_i)>0$，则
\[
P(A)=\sum_{i=1}^n P(A\mid B_i)P(B_i).
\]
随机变量形式常写为
\[
p(y)=\sum_x p(y\mid x)p(x).
\]
\end{formulaBox}

\begin{formulaBox}{贝叶斯公式}
若 $P(A)>0$ 且 $P(B)>0$，则
\[
P(A\mid B)=\frac{P(B\mid A)P(A)}{P(B)}.
\]
结合全概率公式可写成
\[
P(B_j\mid A)=\frac{P(A\mid B_j)P(B_j)}{\sum_i P(A\mid B_i)P(B_i)}.
\]
\end{formulaBox}

\begin{keypoint}{条件概率在信息论中的用途}
信道转移概率 $p(y\mid x)$、条件熵 $H(X\mid Y)$、MAP 判决 $p(x\mid y)$ 和马尔可夫链转移概率 $P(X_{n+1}\mid X_n)$ 都是条件概率的直接应用。做信道题时，常按 $p(x)\to p(y\mid x)\to p(x,y)\to p(y)$ 的顺序整理概率。
\end{keypoint}

\subsection{随机过程与判决规则}

\begin{definitionBox}{随机过程}
随机过程是一族按时间或索引排列的随机变量，常写作
\[
\{X_n:n\ge1\}\quad\text{或}\quad\{X(t):t\in\R\}.
\]
离散信源序列、马尔可夫链和连续时间波形信号都可以看成随机过程。
\end{definitionBox}

\begin{definitionBox}{转移矩阵}
有限状态齐次马尔可夫链的转移矩阵 $P=(p_{ij})$ 定义为
\[
p_{ij}=P(X_{n+1}=j\mid X_n=i).
\]
它是随机矩阵：每个元素非负，且每一行和为 $1$。
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{平稳分布}
概率向量 $\pi=(\pi_1,\dots,\pi_m)$ 若满足
\[
\pi P=\pi,
\qquad
\sum_i\pi_i=1,
\]
则称 $\pi$ 为转移矩阵 $P$ 的平稳分布。
\end{formulaBox}

\begin{keypoint}{平稳分布的用途}
平稳分布表示马尔可夫链长期运行后各状态的稳定比例。马氏源熵率常写成“平稳分布加权的状态条件熵”：
\[
H_\infty=\sum_i\pi_i H(X\mid s=i).
\]
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{MAP 与 ML 判决}
最大后验概率判决（MAP）选择
\[
\hat x_{\mathrm{MAP}}=\arg\max_x p(x\mid y).
\]
最大似然判决（ML）选择
\[
\hat x_{\mathrm{ML}}=\arg\max_x p(y\mid x).
\]
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{MAP 与 ML 的区别}
MAP 同时考虑输入先验概率和信道转移概率；ML 只比较似然 $p(y\mid x)$。当输入等概时，先验概率只差一个共同常数，因此 MAP 与 ML 等价。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{汉明距离}
等长序列 $x^n$ 与 $y^n$ 的汉明距离定义为不同位置的个数：
\[
d_H(x^n,y^n)=\sum_{i=1}^n \mathbf 1\{x_i\ne y_i\}.
\]
二元情形也可写为
\[
d_H(x^n,y^n)=\sum_{i=1}^n x_i\oplus y_i.
\]
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{汉明距离与 BSC 译码}
在错误概率 $p\le1/2$ 的二元对称信道中，序列 ML 译码等价于选择与接收序列汉明距离最小的码字。
\end{keypoint}

\subsection{渐近与波形信道工具}

\begin{definitionBox}{典型序列}
对离散无记忆信源，长度为 $N$ 的典型序列是概率接近 $2^{-NH(X)}$ 的序列。典型序列集合的规模近似为
\[
|G_N|\approx2^{NH(X)}.
\]
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{典型序列的直觉}
长序列总数可能是 $q^N$，但真正高概率出现的主要集中在约 $2^{NH(X)}$ 个典型序列上。无失真定长编码定理正是利用这一点，用很小的错误概率换取接近熵的平均码率。
\end{keypoint}

\begin{definitionBox}{自由度}
自由度可以理解为一个系统中相互独立、可以单独承载信息的实数维度数。一个实高斯随机变量通常对应 $1$ 个自由度。
\end{definitionBox}

\begin{formulaBox}{限时限带波形的自由度}
对持续时间为 $T$、带宽为 $W$ 的实波形信号，抽样定理给出近似自由度数
\[
N=2TW.
\]
因此波形 AWGN 信道可等价看成 $2TW$ 个离散时间高斯子信道。
\end{formulaBox}

\begin{definitionBox}{注水原理}
并联高斯信道中，若第 $i$ 个子信道噪声方差为 $\sigma_i^2$，总能量为 $E$，容量最优分配满足
\[
E_i=\max\{0,B-\sigma_i^2\},
\qquad
\sum_i E_i=E.
\]
其中 $B$ 称为水位。
\end{definitionBox}

\begin{keypoint}{注水原理的直觉}
噪声小的子信道先分到能量，噪声太大的子信道可能分到 $0$。若算出某个 $E_i<0$，说明该子信道不应使用，需要删去后重新求水位。
\end{keypoint}
